

你好，我是陈天。

今天我们来看看 trait object 是如何在实战中使用的。

照例先来回顾一下 trait object。当我们在运行时想让某个具体类型，只表现出某个 trait 的行为，可以通过将其赋值给一个 dyn T，无论是 &dyn T，还是 Box<dyn T>，还是 Arc<dyn T>，都可以，这里，T 是当前数据类型实现的某个 trait。此时，原有的类型被抹去，Rust 会创建一个 trait object，并为其分配满足该 trait 的 vtable。

你可以再阅读一下[第 13 讲]的这个图，来回顾 trait object 是怎么回事：-
![](assets/4900097edab0yye11233e14ef857be1d.jpg)

在编译 dyn T 时，Rust 会为使用了 trait object 类型的 trait 实现，生成相应的 vtable，放在可执行文件中（一般在 TEXT 或 RODATA 段）：-
![](assets/9ddeafee9740e891f6bf9c1584e6905e.jpg)

这样，当 trait object 调用 trait 的方法时，它会先从 vptr 中找到对应的 vtable，进而找到对应的方法来执行。

使用 trait object 的好处是，**当在某个上下文中需要满足某个 trait 的类型，且这样的类型可能有很多，当前上下文无法确定会得到哪一个类型时，我们可以用 trait object 来统一处理行为**。和泛型参数一样，trait object 也是一种延迟绑定，它让决策可以延迟到运行时，从而得到最大的灵活性。

当然，有得必有失。trait object 把决策延迟到运行时，带来的后果是执行效率的打折。在 Rust 里，函数或者方法的执行就是一次跳转指令，而 trait object 方法的执行还多一步，它涉及额外的内存访问，才能得到要跳转的位置再进行跳转，执行的效率要低一些。

此外，如果要把 trait object 作为返回值返回，或者要在线程间传递 trait object，都免不了使用 Box<dyn T> 或者 Arc<dyn T>，会带来额外的堆分配的开销。

好，对 trait object 的回顾就到这里，如果你对它还一知半解，请复习 [13 讲]，并且阅读 Rust book 里的：[Using Trait Objects that allow for values of different types](https://doc.rust-lang.org/book/ch17-02-trait-objects.html)。接下来我们讲讲实战中 trait object 的主要使用场景。

在函数中使用 trait object
-------------------

我们可以在函数的参数或者返回值中使用 trait object。

先来看在参数中使用 trait object。下面的代码构建了一个 Executor trait，并对比做静态分发的 impl Executor、做动态分发的 &dyn Executor 和 Box<dyn Executor> 这几种不同的参数的使用：

    use std::{error::Error, process::Command};
    
    pub type BoxedError = Box<dyn Error + Send + Sync>;
    
    pub trait Executor {
        fn run(&self) -> Result<Option<i32>, BoxedError>;
    }
    
    pub struct Shell<'a, 'b> {
        cmd: &'a str,
        args: &'b [&'a str],
    }
    
    impl<'a, 'b> Shell<'a, 'b> {
        pub fn new(cmd: &'a str, args: &'b [&'a str]) -> Self {
            Self { cmd, args }
        }
    }
    
    impl<'a, 'b> Executor for Shell<'a, 'b> {
        fn run(&self) -> Result<Option<i32>, BoxedError> {
            let output = Command::new(self.cmd).args(self.args).output()?;
            Ok(output.status.code())
        }
    }
    
    /// 使用泛型参数
    pub fn execute_generics(cmd: &impl Executor) -> Result<Option<i32>, BoxedError> {
        cmd.run()
    }
    
    /// 使用 trait object: &dyn T
    pub fn execute_trait_object(cmd: &dyn Executor) -> Result<Option<i32>, BoxedError> {
        cmd.run()
    }
    
    /// 使用 trait object: Box<dyn T>
    pub fn execute_boxed_trait_object(cmd: Box<dyn Executor>) -> Result<Option<i32>, BoxedError> {
        cmd.run()
    }
    
    #[cfg(test)]
    mod tests {
        use super::*;
    
        #[test]
        fn shell_shall_work() {
            let cmd = Shell::new("ls", &[]);
            let result = cmd.run().unwrap();
            assert_eq!(result, Some(0));
        }
    
        #[test]
        fn execute_shall_work() {
            let cmd = Shell::new("ls", &[]);
    
            let result = execute_generics(&cmd).unwrap();
            assert_eq!(result, Some(0));
            let result = execute_trait_object(&cmd).unwrap();
            assert_eq!(result, Some(0));
            let boxed = Box::new(cmd);
            let result = execute_boxed_trait_object(boxed).unwrap();
            assert_eq!(result, Some(0));
        }
    }
    

其中，impl Executor 使用的是泛型参数的简化版本，而 &dyn Executor 和 Box<dyn Executor> 是 trait object，前者在栈上，后者分配在堆上。值得注意的是，分配在堆上的 trait object 也可以作为返回值返回，比如示例中的 Result<Option<i32>, BoxedError> 里使用了 trait object。

这里为了简化代码，我使用了 type 关键字创建了一个**BoxedError 类型，是 Box<dyn Error + Send + Sync + 'static> 的别名，它是 Error trait 的 trait object**，除了要求类型实现了 Error trait 外，它还有额外的约束：类型必须满足 Send/Sync 这两个 trait。

在参数中使用 trait object 比较简单，再来看一个实战中的[例子](https://docs.rs/reqwest/0.11.5/reqwest/cookie/trait.CookieStore.html)巩固一下：

    pub trait CookieStore: Send + Sync {
        fn set_cookies(
            &self, 
            cookie_headers: &mut dyn Iterator<Item = &HeaderValue>, 
            url: &Url
        );
        fn cookies(&self, url: &Url) -> Option<HeaderValue>;
    }
    

这是我们之前使用过的 reqwest 库中的一个处理 CookieStore 的 trait。在 set_cookies 方法中使用了 &mut dyn Iterator 这样一个 trait object。

### 在函数返回值中使用

好，相信你对在参数中如何使用 trait object 已经没有什么问题了，我们再看返回值中使用 trait object，这是 trait object 使用频率比较高的场景。

之前已经出现过很多次了。比如上一讲已经详细介绍的，为何 KV server 里的 Storage trait 不能使用泛型参数来处理返回的 iterator，只能用 Box<dyn Iterator>：

    pub trait Storage: Send + Sync + 'static {
        ...
        /// 遍历 HashTable，返回 kv pair 的 Iterator
        fn get_iter(&self, table: &str) -> Result<Box<dyn Iterator<Item = Kvpair>>, KvError>;
    }
    

再来看一些实战中会遇到的例子。

首先是 [async_trait](https://docs.rs/async-trait)。它是一种特殊的 trait，方法中包含 async fn。目前 [Rust 并不支持 trait 中使用 async fn](https://smallcultfollowing.com/babysteps/blog/2019/10/26/async-fn-in-traits-are-hard/)，一个变通的方法是使用 async_trait 宏。

在 get hands dirty 系列中，我们就使用过 async trait。下面是[第 6 讲]SQL查询工具数据源的获取中定义的 Fetch trait：

    // Rust 的 async trait 还没有稳定，可以用 async_trait 宏
    #[async_trait]
    pub trait Fetch {
        type Error;
        async fn fetch(&self) -> Result<String, Self::Error>;
    }
    

这里宏展开后，类似于：

    pub trait Fetch {
        type Error;
        fn fetch<'a>(&'a self) -> 
            Result<Pin<Box<dyn Future<Output = String> + Send + 'a>>, Self::Error>;
    }
    

它使用了 trait object 作为返回值。这样，不管 fetch() 的实现，返回什么样的 Future 类型，都可以被 trait object 统一起来，调用者只需要按照正常 Future 的接口使用即可。

我们再看一个 [snow](https://github.com/mcginty/snow) 下的 [CryptoResolver](https://docs.rs/snow/0.8.0/snow/resolvers/trait.CryptoResolver.html) 的例子：

    /// An object that resolves the providers of Noise crypto choices
    pub trait CryptoResolver {
        /// Provide an implementation of the Random trait or None if none available.
        fn resolve_rng(&self) -> Option<Box<dyn Random>>;
    
        /// Provide an implementation of the Dh trait for the given DHChoice or None if unavailable.
        fn resolve_dh(&self, choice: &DHChoice) -> Option<Box<dyn Dh>>;
    
        /// Provide an implementation of the Hash trait for the given HashChoice or None if unavailable.
        fn resolve_hash(&self, choice: &HashChoice) -> Option<Box<dyn Hash>>;
    
        /// Provide an implementation of the Cipher trait for the given CipherChoice or None if unavailable.
        fn resolve_cipher(&self, choice: &CipherChoice) -> Option<Box<dyn Cipher>>;
    
        /// Provide an implementation of the Kem trait for the given KemChoice or None if unavailable
        #[cfg(feature = "hfs")]
        fn resolve_kem(&self, _choice: &KemChoice) -> Option<Box<dyn Kem>> {
            None
        }
    }
    

这是一个处理 [Noise Protocol](https://zhuanlan.zhihu.com/p/96944134) 使用何种加密算法的一个 trait。这个 trait 的每个方法，都返回一个 trait object，每个 trait object 都提供加密算法中所需要的不同的能力，比如随机数生成算法（Random）、DH 算法（Dh）、哈希算法（Hash）、对称加密算法（Cipher）和密钥封装算法（Kem）。

所有这些，都有一系列的具体的算法实现，通过 CryptoResolver trait，可以得到当前使用的某个具体算法的 trait object，**这样，在处理业务逻辑时，我们不用关心当前究竟使用了什么算法，就能根据这些 trait object 构筑相应的实现**，比如下面的 generate_keypair：

    pub fn generate_keypair(&self) -> Result<Keypair, Error> {
        // 拿到当前的随机数生成算法
        let mut rng = self.resolver.resolve_rng().ok_or(InitStage::GetRngImpl)?;
    		// 拿到当前的 DH 算法
        let mut dh = self.resolver.resolve_dh(&self.params.dh).ok_or(InitStage::GetDhImpl)?;
        let mut private = vec![0u8; dh.priv_len()];
        let mut public = vec![0u8; dh.pub_len()];
        // 使用随机数生成器 和 DH 生成密钥对
        dh.generate(&mut *rng);
    
        private.copy_from_slice(dh.privkey());
        public.copy_from_slice(dh.pubkey());
    
        Ok(Keypair { private, public })
    }
    

说句题外话，如果你想更好地学习 trait 和 trait object 的使用，snow 是一个很好的学习资料。你可以顺着 CryptoResolver 梳理它用到的这几个主要的加密算法相关的 trait，看看别人是怎么定义 trait、如何把各个 trait 关联起来，以及最终如何把 trait 和核心数据结构联系起来的（小提示：[Builder](https://docs.rs/snow/0.8.0/snow/struct.Builder.html) 以及 [HandshakeState](https://docs.rs/snow/0.8.0/snow/struct.HandshakeState.html)）。

在数据结构中使用 trait object
---------------------

了解了在函数中是如何使用 trait object 的，接下来我们再看看在数据结构中，如何使用 trait object。

继续以 snow 的代码为例，看 HandshakeState这个用于处理 Noise Protocol 握手协议的数据结构，用到了哪些 trait object（[代码](https://docs.rs/snow/0.8.0/src/snow/handshakestate.rs.html#29-48)）：

    pub struct HandshakeState {
        pub(crate) rng:              Box<dyn Random>,
        pub(crate) symmetricstate:   SymmetricState,
        pub(crate) cipherstates:     CipherStates,
        pub(crate) s:                Toggle<Box<dyn Dh>>,
        pub(crate) e:                Toggle<Box<dyn Dh>>,
        pub(crate) fixed_ephemeral:  bool,
        pub(crate) rs:               Toggle<[u8; MAXDHLEN]>,
        pub(crate) re:               Toggle<[u8; MAXDHLEN]>,
        pub(crate) initiator:        bool,
        pub(crate) params:           NoiseParams,
        pub(crate) psks:             [Option<[u8; PSKLEN]>; 10],
        #[cfg(feature = "hfs")]
        pub(crate) kem:              Option<Box<dyn Kem>>,
        #[cfg(feature = "hfs")]
        pub(crate) kem_re:           Option<[u8; MAXKEMPUBLEN]>,
        pub(crate) my_turn:          bool,
        pub(crate) message_patterns: MessagePatterns,
        pub(crate) pattern_position: usize,
    }
    

你不需要了解 Noise protocol，也能够大概可以明白这里 Random、Dh 以及 Kem 三个 trait object 的作用：它们为握手期间使用的加密协议提供最大的灵活性。

想想看，如果这里不用 trait object，这个数据结构该怎么处理？

可以用泛型参数，也就是说：

    pub struct HandshakeState<R, D, K>
    where
        R: Random,
        D: Dh,
        K: Kem
    {
      ...
    }
    

这是我们大部分时候处理这样的数据结构的选择。但是，过多的泛型参数会带来两个问题：首先，代码实现过程中，所有涉及的接口都变得非常臃肿，你在使用 HandshakeState<R, D, K> 的任何地方，都必须带着这几个泛型参数以及它们的约束。其次，这些参数所有被使用到的情况，组合起来，会生成大量的代码。

而使用 trait object，我们在牺牲一点性能的前提下，消除了这些泛型参数，实现的代码更干净清爽，且代码只会有一份实现。

在数据结构中使用 trait object 还有一种很典型的场景是，**闭包**。

因为在 Rust 中，闭包都是以匿名类型的方式出现，我们无法直接在数据结构中使用其类型，只能用泛型参数。而对闭包使用泛型参数后，如果捕获的数据太大，可能造成数据结构本身太大；但有时，我们并不在意一点点性能损失，更愿意让代码处理起来更方便。

比如用于做 RBAC 的库 [oso](https://github.com/osohq/oso) 里的 AttributeGetter，它包含了一个 Fn：

    #[derive(Clone)]
    pub struct AttributeGetter(
        Arc<dyn Fn(&Instance, &mut Host) -> crate::Result<PolarValue> + Send + Sync>,
    );
    

如果你对在 Rust 中如何实现 Python 的 getattr 感兴趣，可以看看 [oso](https://github.com/osohq/oso) 的代码。

再比如做交互式 CLI 的 [dialoguer](https://github.com/mitsuhiko/dialoguer) 的 [Input](https://docs.rs/dialoguer/0.8.0/dialoguer/struct.Input.html)，它的 validator 就是一个 FnMut：

    pub struct Input<'a, T> {
        prompt: String,
        default: Option<T>,
        show_default: bool,
        initial_text: Option<String>,
        theme: &'a dyn Theme,
        permit_empty: bool,
        validator: Option<Box<dyn FnMut(&T) -> Option<String> + 'a>>,
        #[cfg(feature = "history")]
        history: Option<&'a mut dyn History<T>>,
    }
    

用 trait object 处理 KV server 的 Service 结构
----------------------------------------

好，到这里用 trait object 做动态分发的几个场景我们就介绍完啦，来写段代码练习一下。

就用之前写的 KV server 的 Service 结构来趁热打铁，我们尝试对它做个处理，使其内部使用 trait object。

其实对于 KV server 而言，使用泛型是更好的选择，因为此处泛型并不会造成太多的复杂性，我们也不希望丢掉哪怕一点点性能。然而，出于学习的目的，我们可以看看如果 store 使用 trait object，代码会变成什么样子。你自己可以先尝试一下，再来看下面的示例（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=bf13294ace57216e529ac1f93efd9291)）：

    use std::{error::Error, sync::Arc};
    
    // 定义类型，让 KV server 里的 trait 可以被编译通过
    pub type KvError = Box<dyn Error + Send + Sync>;
    pub struct Value(i32);
    pub struct Kvpair(i32, i32);
    
    /// 对存储的抽象，我们不关心数据存在哪儿，但需要定义外界如何和存储打交道
    pub trait Storage: Send + Sync + 'static {
        fn get(&self, table: &str, key: &str) -> Result<Option<Value>, KvError>;
        fn set(&self, table: &str, key: String, value: Value) -> Result<Option<Value>, KvError>;
        fn contains(&self, table: &str, key: &str) -> Result<bool, KvError>;
        fn del(&self, table: &str, key: &str) -> Result<Option<Value>, KvError>;
        fn get_all(&self, table: &str) -> Result<Vec<Kvpair>, KvError>;
        fn get_iter(&self, table: &str) -> Result<Box<dyn Iterator<Item = Kvpair>>, KvError>;
    }
    
    // 使用 trait object，不需要泛型参数，也不需要 ServiceInner 了
    pub struct Service {
        pub store: Arc<dyn Storage>,
    }
    
    // impl 的代码略微简单一些
    impl Service {
        pub fn new<S: Storage>(store: S) -> Self {
            Self {
                store: Arc::new(store),
            }
        }
    }
    
    // 实现 trait 时也不需要带着泛型参数
    impl Clone for Service {
        fn clone(&self) -> Self {
            Self {
                store: Arc::clone(&self.store),
            }
        }
    }
    

从这段代码中可以看到，通过牺牲一点性能，我们让代码整体撰写和使用起来方便了不少。

小结
--

无论是上一讲的泛型参数，还是今天的 trait object，都是 Rust 处理多态的手段。当系统需要使用多态来解决复杂多变的需求，让同一个接口可以展现不同的行为时，我们要决定究竟是编译时的静态分发更好，还是运行时的动态分发更好。

一般情况下，作为 Rust 开发者，我们不介意泛型参数带来的稍微复杂的代码结构，愿意用开发时的额外付出，换取运行时的高效；但**有时候，当泛型参数过多，导致代码出现了可读性问题，或者运行效率并不是主要矛盾的时候，我们可以通过使用 trait object 做动态分发，来降低代码的复杂度**。

具体看，在有些情况，我们不太容易使用泛型参数，比如希望函数返回某个 trait 的实现，或者数据结构中某些参数在运行时的组合过于复杂，比如上文提到的 HandshakeState，此时，使用 trait object 是更好的选择。

### 思考题

期中测试中我给出的 [rgrep 的代码](https://github.com/tyrchen/geektime-rust)，如果把 StrategyFn 的接口改成使用 trait object：

    /// 定义类型，这样，在使用时可以简化复杂类型的书写
    pub type StrategyFn = fn(&Path, &mut dyn BufRead, &Regex, &mut dyn Write) -> Result<(), GrepError>;
    

你能把实现部分修改，使测试通过么？对比修改前后的代码，你觉得对 rgrep，哪种实现更好？为什么？

今天你完成了Rust学习的第24次打卡。如果你觉得有收获，也欢迎分享给你身边的朋友，邀他一起讨论。我们下节课见。

延伸阅读
----

我们总说 trait object 性能会差一些，因为需要从 vtable 中额外加载对应的方法的地址，才能跳转执行。那么这个性能差异究竟有多大呢？网上有人说调用 trait object 的方法，性能会比直接调用类型的方法差一个数量级，真的么？

我用 criterion 做了一个简单的测试，测试的 trait 使用的就是我们这一讲使用的 Executor trait。测试代码如下（你可以访问 [GitHub repo](https://github.com/tyrchen/geektime-rust) 中这一讲的代码）：

    use advanced_trait_objects::{
        execute_boxed_trait_object, execute_generics, execute_trait_object, Shell,
    };
    use criterion::{black_box, criterion_group, criterion_main, Criterion};
    
    pub fn generics_benchmark(c: &mut Criterion) {
        c.bench_function("generics", |b| {
            b.iter(|| {
                let cmd = Shell::new("ls", &[]);
                execute_generics(black_box(&cmd)).unwrap();
            })
        });
    }
    
    pub fn trait_object_benchmark(c: &mut Criterion) {
        c.bench_function("trait object", |b| {
            b.iter(|| {
                let cmd = Shell::new("ls", &[]);
                execute_trait_object(black_box(&cmd)).unwrap();
            })
        });
    }
    
    pub fn boxed_object_benchmark(c: &mut Criterion) {
        c.bench_function("boxed object", |b| {
            b.iter(|| {
                let cmd = Box::new(Shell::new("ls", &[]));
                execute_boxed_trait_object(black_box(cmd)).unwrap();
            })
        });
    }
    
    criterion_group!(
        benches,
        generics_benchmark,
        trait_object_benchmark,
        boxed_object_benchmark
    );
    criterion_main!(benches);
    

为了不让实现本身干扰接口调用的速度，我们在 trait 的方法中什么也不做，直接返回：

    impl<'a, 'b> Executor for Shell<'a, 'b> {
        fn run(&self) -> Result<Option<i32>, BoxedError> {
            // let output = Command::new(self.cmd).args(self.args).output()?;
            // Ok(output.status.code())
            Ok(Some(0))
        }
    }
    

测试结果如下：

    generics                time:   [3.0995 ns 3.1549 ns 3.2172 ns]                      
                            change: [-96.890% -96.810% -96.732%] (p = 0.00 < 0.05)
                            Performance has improved.
    Found 5 outliers among 100 measurements (5.00%)
      4 (4.00%) high mild
      1 (1.00%) high severe
    
    trait object            time:   [4.0348 ns 4.0934 ns 4.1552 ns]                          
                            change: [-96.024% -95.893% -95.753%] (p = 0.00 < 0.05)
                            Performance has improved.
    Found 8 outliers among 100 measurements (8.00%)
      3 (3.00%) high mild
      5 (5.00%) high severe
    
    boxed object            time:   [65.240 ns 66.473 ns 67.777 ns]                         
                            change: [-67.403% -66.462% -65.530%] (p = 0.00 < 0.05)
                            Performance has improved.
    Found 2 outliers among 100 measurements (2.00%)
    

可以看到，使用泛型做静态分发最快，平均 3.15ns；使用 &dyn Executor 平均速度 4.09ns，要慢 30%；而使用 Box<dyn Executor> 平均速度 66.47ns，慢了足足 20 倍。可见，额外的内存访问并不是 trait object 的效率杀手，有些场景下为了使用 trait object 不得不做的额外的堆内存分配，才是主要的效率杀手。

那么，这个性能差异重要么？

在回答这个问题之前，我们把 run() 方法改回来：

    impl<'a, 'b> Executor for Shell<'a, 'b> {
        fn run(&self) -> Result<Option<i32>, BoxedError> {
            let output = Command::new(self.cmd).args(self.args).output()?;
            Ok(output.status.code())
        }
    }
    

我们知道 Command 的执行速度比较慢，但是想再看看，对于执行效率低的方法，这个性能差异是否重要。

新的测试结果不出所料：

    generics                time:   [4.6901 ms 4.7267 ms 4.7678 ms]                      
                            change: [+145694872% +148496855% +151187366%] (p = 0.00 < 0.05)
                            Performance has regressed.
    Found 7 outliers among 100 measurements (7.00%)
      3 (3.00%) high mild
      4 (4.00%) high severe
    
    trait object            time:   [4.7452 ms 4.7912 ms 4.8438 ms]                          
                            change: [+109643581% +113478268% +116908330%] (p = 0.00 < 0.05)
                            Performance has regressed.
    Found 7 outliers among 100 measurements (7.00%)
      4 (4.00%) high mild
      3 (3.00%) high severe
    
    boxed object            time:   [4.7867 ms 4.8336 ms 4.8874 ms]                          
                            change: [+6935303% +7085465% +7238819%] (p = 0.00 < 0.05)
                            Performance has regressed.
    Found 8 outliers among 100 measurements (8.00%)
      4 (4.00%) high mild
      4 (4.00%) high severe
    

因为执行一个 Shell 命令的效率实在太低，到毫秒的量级，虽然 generics 依然最快，但使用 &dyn Executor 和 Box<dyn executor> 也不过只比它慢了 1% 和 2%。

所以，如果是那种执行效率在数百纳秒以内的函数，是否使用 trait object，尤其是 boxed trait object，性能差别会比较明显；但当函数本身的执行需要数微秒到数百微秒时，性能差别就很小了；到了毫秒的量级，性能的差别几乎无关紧要。

总的来说，大部分情况，我们在撰写代码的时候，不必太在意 trait object 的性能问题。如果你实在在意关键路径上 trait object 的性能，那么先尝试看能不能不要做额外的堆内存分配。